---
hide:
  - footer
---

# Øvelse 27 - Suricata opsætning

## Information

I denne Øvelse skal du installere, konfigurere og teste suricata på en virtuel maskine.  
Du skal starte med at bruge suricata på en meget simpel måde, i offline mode, med pcap filer og vores egne regler.  
Formålet er at lære hvordan suricata installeres, hvor konfigurationsfiler befinder sig etc. inden du loader mange tusind regler og kører i live mode.

Mens du arbejder skal du lave dokumentation af hvad du gør og også indsætte det output du får når du kører de forskellige kommandoer.

## Instruktioner

1. Hent og åbn en [basis debian vm](https://drive.google.com/file/d/17rhq9i1fUdBzMo-S53T_Km0YRlcT1S97/view?usp=sharing) uden desktop installeret. 
    - Der er 2 brugere. *user:user1234* og *root:root1234*
    - ssh server er installeret så du kan tilgå maskinen fra en anden VM, f.eks din Kali
    - Network adapter skal ændres til det vmnet du ønsker at anvende, du skal have internetforbindelse (ie. vmnet8)
2. Tegn et netværks diagram over netværket
3. Installer Suricata
    - `sudo apt-get install suricata` [kilde](https://suricata.readthedocs.io/en/latest/install.html#debian)
    - kontroller at suricata er installeret: `suricata -V`
4. Konfigurer Suricata med din foretrukne tekst editor. Konfigurations filen er i `/etc/suricata/suricata.yaml`
    1. Under `default-rule-path` kan du angive en mappe hvor suricata henter regler, du kan angive flere lokationer. Ret så det ligner nedenstående: 
      ```bash 
        default-rule-path: /etc/suricata/rules

        rule-files:
          - local.rules
      ```
5. Opret filen `local.rules` i mappen `/etc/suricata/rules` og tilføj denne linie (regel) i `local.rules` filen:  
    `alert icmp any any -> any any (msg:"ping/icmp detected"; sid:5000000;)`
6. Test at suricata virker og accepterer din nye regel (det vil sige ingen errors i output), brug kommandoen `sudo suricata -T`, output bør ligne:
    ```bash
      user@debian-base:~/pcap-files$ sudo suricata -T
      22/4/2023 -- 14:04:27 - <Info> - Running suricata under test mode
      22/4/2023 -- 14:04:27 - <Notice> - This is Suricata version 6.0.1 RELEASE running in SYSTEM mode
      22/4/2023 -- 14:04:27 - <Notice> - Configuration provided was successfully loaded. Exiting.
    ```  
    Hvis der er fejl så fejlfind og ret indtil der ikke er fejl.
7. Lav en mappe der hedder `pcap-files` i user home og gem filen [ping.pcapng](../../pcap/ping.pcapng) i mappen
8. Kør `pcapng` i suricata med kommandoen `sudo suricata -v -r ping.pcapng` og kig på output, hvad ser du?
9. Undersøg indholdet i de 4 nye filer som suricata har genereret i pcap-files mappen, hvad er indholdet og hvad kan det bruges til?  
Forstå og dokumenter det.
    ```bash
      user@debian-base:~/pcap-files$ ls -l
      total 24
      -rw-r--r-- 1 user user 6571 Apr 22 14:09 eve.json
      -rw-r--r-- 1 user user  308 Apr 22 14:09 fast.log
      -rw-r--r-- 1 user user 1152 Apr 22 13:07 ping.pcapng
      -rw-r--r-- 1 user user 1899 Apr 22 14:09 stats.log
      -rw-r--r-- 1 user user 1735 Apr 22 14:09 suricata.log
    ```
## Links

- [Suricata alerting](https://suricata.readthedocs.io/en/latest/quickstart.html#alerting)
- [Suricata cmd line options](https://suricata.readthedocs.io/en/latest/command-line-options.html)
- [Suricata user guide](https://suricata.readthedocs.io/en/latest/index.html)
- [Video: Introduction To Suricata IDS](https://youtu.be/91i7InHVOso)
- [Video: Installing & Configuring Suricata](https://youtu.be/UXKbh0jPPpg)